[Sutton_Hoo_helmet_2016.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Sutton_Hoo_helmet_2016.png "fig:Sutton_Hoo_helmet_2016.png")（Sutton
Hoo）發現的約625年的著名頭盔，可能屬於東盎格利亞的[雷德沃爾德](../Page/雷德沃爾德（東盎格利亞）.md "wikilink")。在羅馬頭盔的設計基礎上（一個稱作「[鋼箍盔](../Page/鋼箍盔.md "wikilink")」（spangenhelm）的普遍樣式），
其上的裝飾類似在[老奧普撒拉](../Page/老奧普撒拉.md "wikilink")（Old
Uppsala）發現的同時代蘇格蘭頭盔（[大英博物館館藏](../Page/大英博物館.md "wikilink")）。\]\]

**盎格魯-撒克遜**（**Anglo-Saxon**）
是個統稱，通常用來形容5世紀初到1066年[諾曼征服之間](../Page/諾曼征服英格蘭.md "wikilink")，生活於[大不列顛東部和南部地区](../Page/大不列顛.md "wikilink")，[語言和](../Page/語言.md "wikilink")[种族相近的](../Page/种族.md "wikilink")[民族](../Page/民族.md "wikilink")。\[1\]
他們使用非常近似的[日耳曼方言](../Page/日耳曼語言.md "wikilink")，歷史學家[比德認為其是三個強大](../Page/比德.md "wikilink")[日耳曼部族](../Page/日耳曼人.md "wikilink")－源自[日德蘭半島的](../Page/日德蘭半島.md "wikilink")[盎格魯人和](../Page/盎格魯人.md "wikilink")[朱特人](../Page/朱特人.md "wikilink")、以及來自之後稱作[下薩克森地區的](../Page/下薩克森.md "wikilink")[撒克遜人的後裔](../Page/撒克遜人.md "wikilink")。盎格魯人有可能來自半岛，比德描述他們的整個[國家都來到了](../Page/國家.md "wikilink")[不列顛](../Page/不列顛.md "wikilink")，留下他們空空的古老大地。\[2\]

地名顯示出一些其他的日耳曼民族曾經來到：[弗里斯蘭人在](../Page/弗里斯兰.md "wikilink")
[弗蘭斯漢](../Page/弗蘭斯漢.md "wikilink")（Fresham）、[弗瑞斯頓](../Page/弗瑞斯頓.md "wikilink")（Freston）和[弗理斯頓](../Page/弗理斯頓.md "wikilink")（Friston）；[佛蘭芒人在](../Page/佛蘭芒人.md "wikilink")[佛蘭普頓](../Page/佛蘭普頓.md "wikilink")（Flemptom）和[佛林比](../Page/佛林比.md "wikilink")（Flimby）；[士瓦本人在](../Page/士瓦本.md "wikilink")[士瓦弗漢](../Page/士瓦弗漢.md "wikilink")（Swaffham）；或許[法蘭克人在](../Page/法蘭克人.md "wikilink")[法蘭克頓](../Page/法蘭克頓.md "wikilink")（Frankton）和[法蘭克雷](../Page/法蘭克雷.md "wikilink")（Frankley）。

可能在[麥西亞國王奧發](../Page/麥西亞國王奧發.md "wikilink")（755年-759年在位），或是[阿佛列大帝](../Page/阿佛列大帝.md "wikilink")（871年-886年在位）與他的繼承者之下，盎格魯-撒克遜的數個王國陸續建立。在[艾塞斯坦](../Page/艾塞斯坦.md "wikilink")（924年-937年在位）統治下，盎格魯-撒克遜王國形成[英格蘭](../Page/英格蘭.md "wikilink")。

## 語源

**盎格魯-撒克遜**一词出自[阿佛列大帝时代的](../Page/阿佛列大帝.md "wikilink")[拉丁文件](../Page/拉丁.md "wikilink")。在文件中，他似乎频繁使用*rex
Anglorum Saxonum*或*rex Angul-Saxonum*这一称呼。

古英語詞彙*ænglisc*和*Angelcynn*（"Angle-kin", gens
Anglorum）的意義已被證實與其專指盎格魯人而排除撒克遜人的原意不同，早期的紀錄顯示其指五世紀後遷徙至[英格蘭的](../Page/英格蘭.md "wikilink")[條頓民族](../Page/條頓.md "wikilink")。

八世纪初，[畢德在他的](../Page/畢德.md "wikilink")《[英格蘭教會及人民史](../Page/英格蘭教會及人民史.md "wikilink")》（*Historia
ecclesiastica gentis Anglorum*）中提出:

  - 多数英格蘭北部王国（[東盎格利亞](../Page/東盎格利亞.md "wikilink")、[麥西亞](../Page/麥西亞.md "wikilink")、[諾森布里亞](../Page/諾森布里亞.md "wikilink")）的人是**[盎格鲁人](../Page/盎格鲁人.md "wikilink")**，他们来自今[石勒苏益格-荷尔斯泰因的](../Page/石勒苏益格-荷尔斯泰因.md "wikilink")
    [Angeln](../Page/Angeln.md "wikilink") 半岛，因而得名。
  - [艾塞克斯](../Page/艾塞克斯.md "wikilink")，[薩西克斯和](../Page/薩西克斯.md "wikilink")[韋塞克斯的人是](../Page/韋塞克斯.md "wikilink")**[撒克遜人](../Page/撒克遜人.md "wikilink")**，他们来自（德国的）[古撒克森尼地区](../Page/古撒克森尼.md "wikilink")。
  - [肯特和南](../Page/肯特.md "wikilink")[哈姆郡的人属于](../Page/哈姆郡.md "wikilink")**[朱特人](../Page/朱特人.md "wikilink")**部落。

其他古代文人没有提供相关的区别。尽管与其他王国相比，[肯特王国的风俗显著不同](../Page/肯特王国.md "wikilink")。西撒克遜的文人常称自己的[国家是](../Page/国家.md "wikilink")*Angelcyn*的一部分，而自己的语言是*Englisc*，而西撒克遜的王室们则宣称他们是北方[伯尼西亞王国](../Page/伯尼西亞.md "wikilink")（Bernicia）的后裔。从另一方面看，畢德对盎格魯-撒克遜人的区分很有可能完全取自于像艾塞克斯（東撒克遜人）和东盎格利亚（東盎格魯人）这些地名。至少，畢德所设想的英格蘭人（*gentis
Anglorum and Anglorum populi*）证实了盎格魯-撒克遜一词在公元八世纪时已经出现人们的口中了。

[倫巴底史学家](../Page/倫巴底.md "wikilink")[保罗执事写的欧洲大陆的文献中似乎首先用到](../Page/保罗执事.md "wikilink")「盎格里-撒克森尼」（*Angli
Saxones*）一词，它比阿佛列大帝时代的拉丁文件早了近一百年。但是，既是如此，没人怀疑这个词是被用来指「欧陆的[古薩克森人](../Page/薩克森人.md "wikilink")」而不是指「英格蘭的撒克遜人」。

## 盎格魯-撒克遜歷史

[Karte_völkerwanderung.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Karte_völkerwanderung.jpg "fig:Karte_völkerwanderung.jpg")

盎格魯-撒克遜英格蘭歷史從五世紀羅馬帝國統治結束和盎格魯-撒克遜眾王國的建立到1066年[諾曼人征服為止](../Page/諾曼人.md "wikilink")，大體上涵蓋整個中世紀初期的英格蘭歷史。

### 起源（400-600年）

[日耳曼人據信於五世紀從現今德國北部和斯堪地那維亞南部遷徙至不列顛](../Page/日耳曼人.md "wikilink")（e.g.
[Undley
bracteate](../Page/Undley_bracteate.md "wikilink")）。\[3\]根據[畢德的](../Page/畢德.md "wikilink")《英格蘭教會及人民史》一書，遷入的人口傳統上分為盎格魯人、撒克遜人和朱特人，但是他們的組成並不十分明確，可能包含[弗里斯兰人和](../Page/弗里斯兰.md "wikilink")[法蘭克人](../Page/法蘭克人.md "wikilink")。[The
Parker
Library](https://web.archive.org/web/20080219210833/http://www.corpus.cam.ac.uk/parker/index.php)擁有包含可能是[日耳曼部族遷移至不列顛的最早紀錄的](../Page/日耳曼人.md "wikilink")《[盎格魯-撒克遜編年史](../Page/盎格魯-撒克遜編年史.md "wikilink")》（*Anglo-Saxon
Chronicle*）。盎格魯人、撒克遜人和朱特人在150年希臘[托勒密的](../Page/托勒密.md "wikilink")《[地理學指南](../Page/地理學指南.md "wikilink")》（*Geographia*）裡被紀錄為一個聯盟。

### 七大王國時期（600-800年）

[Britain_peoples_circa_600.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Britain_peoples_circa_600.png "fig:Britain_peoples_circa_600.png")

盎格魯-撒克遜王國的[基督教化從約西元](../Page/基督教化.md "wikilink")600年開始，並實質上於八世紀中葉完成。整個七世紀到八世紀，較大的王國之間互相爭奪權力。根據畢德的紀錄，肯特王國的[艾特爾伯特於六世紀末掌握統治權](../Page/艾特爾伯特.md "wikilink")，但權力後北移至諾森布理亞。'麥西亞霸權'（Mercian
Supremacy）於八世紀統治，但還是沒有延續下去。肯特國王[艾特爾鮑爾德和](../Page/艾特爾鮑爾德.md "wikilink")[麥西亞國王奧發兩位最強大的國王](../Page/麥西亞國王奧發.md "wikilink")，達到最高統治地位。這個時期被形容為[七國時代](../Page/七國時代.md "wikilink")，但這名詞現今於學術上已不使用。這個詞彙建立在南不列顛主要七國－肯特（Kent）、薩西克斯（南撒克逊，Sussex）、韋塞克斯（西撒克逊，Wessex）、艾塞克斯（东撒克逊，Essex）、诺森布里亚（Northumbria）、东盎格利亚（East
Anglia）和麥西亞（Mercia）的基礎上。越來越多的學術研究顯示其他幾個王國也在此時期佔有重要地位，包括：[赫威賽](../Page/赫威賽.md "wikilink")、[麥肯賽特](../Page/麥肯賽特.md "wikilink")、[林賽和中盎格利亞](../Page/林賽.md "wikilink")。

### 维京入侵

九世紀，維京人的侵擾成為一個重大的問題。在阿佛列大帝即位的871年之際，七王國僅有[韋塞克斯維持獨立狀態](../Page/韋塞克斯.md "wikilink")，阿佛列大帝先於878年在[埃丁頓大敗丹麥人](../Page/埃丁頓.md "wikilink")，886年又攻下了倫敦，迫使入侵者與其簽訂和約，以徹斯特-倫敦為界，以東為丹麥治區，以西則屬英格蘭王國。在隨後的半世紀內，阿佛列大帝的後繼者不斷征戰，逐步收回失土，直到954年將丹麥治區完全收回。

九世紀的重大發展在於[韋塞克斯王國的興起](../Page/韋塞克斯.md "wikilink")，在阿佛列統治的末期，他被南方其他王國推舉為最高君主。[艾塞斯坦是第一位達成直接統治現今](../Page/艾塞斯坦.md "wikilink")[英格蘭地區的國王](../Page/英格蘭.md "wikilink")。

在十世紀末，斯堪地那維亞人重新對英格蘭產生興趣，[丹麥的](../Page/丹麥.md "wikilink")[斯韋恩於](../Page/斯韋恩一世（丹麥）.md "wikilink")1013年入侵英格蘭，當時的[韋塞克斯王](../Page/韋塞克斯.md "wikilink")[無準備的愛塞烈德無力抵抗](../Page/愛塞烈德二世.md "wikilink")，遂於1016年流亡諾曼第，留下其子[剛猛的愛德蒙抵抗](../Page/埃德蒙二世.md "wikilink")。雖然奮力抗戰，但當他1016去世後，[卡紐特大帝仍成為了英格蘭的統治者](../Page/卡紐特大帝.md "wikilink")，且有不錯的治蹟。1035年[卡紐特大帝去世後](../Page/卡紐特大帝.md "wikilink")，其子Harold、Harthacunt相繼成為英格蘭的統治者，但他們的統治並不長久。1042年，流亡在諾曼地的[懺悔者愛德華重回英格蘭](../Page/懺悔者愛德華.md "wikilink")，英格蘭王位又回到[韋塞克斯王室之手](../Page/韋塞克斯.md "wikilink")。

## 文化

### 建築

早期不列顛的盎格魯-撒克遜建築一般而言頗為簡單，通常使用木材和茅草做為屋頂。盎格魯-撒克遜人通常不喜歡居住在古羅馬城市裡，他們在其農耕中心旁建立小城鎮。在每一個城鎮中心裡會有一個主要會堂。

### 藝術

### 語言

盎格魯-撒克遜語，又稱古英語，是在阿佛列大帝統治之下通行的語言並延續形成[英格蘭](../Page/英格蘭.md "wikilink")（非[丹麥區](../Page/丹麥區.md "wikilink")）的通用語言，直到1066年諾曼征服後，受到諾曼統治階級的[盎格魯-諾曼語影響](../Page/盎格魯-諾曼語.md "wikilink")，在1150年到1500年之間大致轉變為[中古英語](../Page/中古英語.md "wikilink")。

盎格魯-撒克遜語比起中古英語跟早期[日耳曼語較為相近](../Page/日耳曼語.md "wikilink")。它較不拉丁化，並且保有許多十二到十四世紀之間消失的時態特點（動詞和名詞變化）。今日最接近古英語的語言是在荷蘭和德國北部幾百萬人使用的[弗里西语](../Page/弗里西语.md "wikilink")。

在口語“古英語”或拉丁語文化廣為傳播前，[卢恩字母](../Page/卢恩字母.md "wikilink")，稱作*futhorc*
（又稱作*futhark*）被用來紀錄。當文明變得廣泛後，一種拉丁紀錄的形式和幾個futhork派生字母：
'[ð](../Page/ð.md "wikilink")、'
'[Ƿ](../Page/Ƿ.md "wikilink")、'和'[þ](../Page/þ.md "wikilink")'開始被使用。

以下字母常用來編輯和印刷古英語文字：

  - *a æ b c d ð e f g h i l m n o p r s t þ u Ƿ(w) x y*

和極少使用的*j*, *k*, *q*, *v*和*z*。

### 法律

極少的法典從盎格魯-撒克遜時期留下至今，其法律文化受[羅馬法的影響頗大](../Page/羅馬法.md "wikilink")。這個法律文化除了諾曼征服之後的發展，盎格魯-撒克遜時期的發展對於瞭解同時代來說非常重要。

[Beowulf.firstpage.jpeg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Beowulf.firstpage.jpeg "fig:Beowulf.firstpage.jpeg")的第一頁\]\]

### 文學

盎格魯-撒克遜文學包含[史詩](../Page/史詩.md "wikilink")、[聖徒言行錄](../Page/聖徒言行錄.md "wikilink")、[訓誡](../Page/訓誡.md "wikilink")、[聖經的翻譯](../Page/聖經.md "wikilink")、法律文件、[編年史](../Page/編年史.md "wikilink")、謎語等類型。目前大約有400本該時期留存至今的手抄本，這些手抄本對於研究以及建立盎格魯-撒克遜語料庫來說非常重要。

盎格魯-撒克遜時期最著名的作品當屬史詩《[貝奧武夫](../Page/貝奧武夫.md "wikilink")》，其在不列顛有著民族史詩的地位。《[盎格魯-撒克遜編年史](../Page/盎格魯-撒克遜編年史.md "wikilink")》是對早期英格蘭歷史的重要整理。七世紀的《[卡德蒙的讚美詩](../Page/卡德蒙的讚美詩.md "wikilink")》（*Cædmon's
hymn*）被認為是現今最古老的英語文字紀錄。

### 信仰

## 當代含義

「Anglo-Saxon」仍然使用在[西日耳曼語支演變成英語](../Page/西日耳曼語支.md "wikilink")，現今語言學者通常會稱為[古英語](../Page/古英語.md "wikilink")。在19世紀"Anglo-Saxon"廣泛於[語言學使用](../Page/語言學.md "wikilink")，現今仍未棄用。

在[美國及](../Page/美國.md "wikilink")[加拿大的流行用語](../Page/加拿大.md "wikilink")「Anglo-Saxon」（例如在“[白人盎格魯-撒克遜新教徒](../Page/白人盎格魯-撒克遜新教徒.md "wikilink")”（"White
Anglo-Saxon Protestant"或"WASP"）中）在學業證明上被政治化。

法國使用「Anglo-Saxon」代表[英語圈](../Page/英語圈.md "wikilink")，包括英國、美國，有時亦包括加拿大、澳洲、新西蘭及南非。廣義而言，是包括英語、文化、科技、資產、市場及經濟。

## 參見

  - [盎格魯人](../Page/盎格魯人.md "wikilink")
  - [英格蘭人](../Page/英格蘭人.md "wikilink")
  - [朱特人](../Page/朱特人.md "wikilink")
  - [撒克遜人](../Page/撒克遜人.md "wikilink")
  - [七國時代](../Page/七國時代.md "wikilink")
  - [英语圈](../Page/英语圈.md "wikilink")
  - [白人盎格鲁-撒克逊新教徒](../Page/白人盎格鲁-撒克逊新教徒.md "wikilink")
  - [盎格魯美洲](../Page/盎格魯美洲.md "wikilink")（英語美洲）

## 参考文献

### 引用

### 来源

  - 书籍

<!-- end list -->

  - Oppenheimer, Stephen. *The Origins of the British* (2006). Constable
    and Robinson, London. ISBN 1-84529-158-1

## 延伸閱讀

  - D. Whitelock, *English Historical Documents c.500–1042*, (London:
    Eyre and Spottiswoode, 1955)
  - Bede, *Ecclesiastical History of the English People*, trans. L.
    Sherly-Price, (London: Penguin, 1990)
  - F.M. Stenton, *Anglo-Saxon England*, 3rd edition, (Oxford:
    University Press, 1971)
  - J. Campbell et al, *The Anglo-Saxons*, (London: Penguin, 1991)
  - E. James, *Britain in the First Millennium*, (London: Arnold, 2001)
  - M. Lapidge et al, *The Blackwell Encyclopaedia of Anglo-Saxon
    England*, (Oxford: Blackwell, 1999)
  - Donald Henson, *The Origins of the Anglo-Saxons*, (Anglo-Saxon
    Books, 2006)

## 外部連結

  - [Fides Angliarum Regum: the faith of the English
    kings](http://www.medievalhistory.net/page0003.htm)（盎格魯-撒克遜國王的信仰）

  - [Anglo-Saxon Origins: The Reality of the
    Myth](https://web.archive.org/web/20061214214201/http://www.intellectbooks.com/nation/html/anglos.htm)
    by [Malcolm
    Todd](../Page/Malcolm_Todd.md "wikilink")（盎格魯-撒克遜起源：神話的事實）

  - [Origins of the British language: an alternative
    view](http://www.proto-english.org)（不列顛語言的起源：另類觀點）

  - [*An Anglo-Saxon
    Dictionary*](http://lexicon.ff.cuni.cz/app)（*盎格魯-撒克遜辭典*）

  - [Simon Keynes' bibliography of Anglo-Saxon
    topics](https://web.archive.org/web/20060115185134/http://www.wmich.edu/medieval/research/rawl/keynesbib/)（賽門·肯恩的盎格魯-撒克遜參考書目）

[Category:古日耳曼人](../Category/古日耳曼人.md "wikilink")
[Category:英格蘭歷史](../Category/英格蘭歷史.md "wikilink")
[Category:中世纪英国](../Category/中世纪英国.md "wikilink")

1.  [BBC - History -
    Anglo-Saxons](http://www.bbc.co.uk/history/ancient/anglo_saxons/)
2.  [English and Welsh are races
    apart](http://news.bbc.co.uk/2/hi/uk_news/wales/2076470.stm)
3.  [Ancient Britain Had Apartheid-Like Society, Study
    Suggests](http://news.nationalgeographic.com/news/2006/07/060721-england.html)